\section{Capitolato scelto: C4 - Premi}

\subsection{Descrizione}
Il capitolato proposto da \proponente riguarda la realizzazione di un software per un sistema di presentazione di slide. È richiesto che il software disponga almeno delle funzionalità di \emph{creazione}, \emph{esecuzione} e \emph{stampa} di una presentazione. \\
Tutte le funzionalità del software devono essere direttamente disponibili sul browser\ped{G} del computer dell'utente. Deve essere inoltre garantita la possibilità di visualizzare le presentazioni create su dispositivi mobile quali smartphone e tablet.

\subsection{Dominio tecnologico}

Per realizzare il prodotto oggetto del capitolato vengono richieste al gruppo conoscenze legate all'ambito web\ped{G} quali:
\begin{itemize}
\item \textbf{HTML5\ped{G}:} necessarie per strutturare l'applicazione e le presentazioni create con essa;
\item \textbf{CSS3:} necessarie per definire l'aspetto grafico dell'applicazione e per poter creare effetti di presentazione accattivanti:
\item \textbf{Javascript\ped{G}:} necessario per poter implementare la logica di funzionamento dell'applicativo.
\end{itemize}

Nel capitolato è presente una lista di framework\ped{G} e librerie\ped{G} che possono essere utili allo sviluppo del prodotto. L'analisi di queste librerie\ped{G} viene riassunta nella seguente tabella.

\input{sezioni/confrontoLibrerieJS.tex}


\subsection{Criticità}
\begin{itemize}
\item \textbf{Individuazione dei requisiti:} nel capitolato sono forniti molti spunti riguardo le funzionalità opzionali che l'applicazione può avere e viene lasciata la piena scelta al gruppo di che funzionalità decidere di implementare. Per questi motivi l'identificazione dei requisiti e la scelta di quali soddisfare richiederà una grande quantità di tempo;
\item \textbf{Scelta del framework\ped{G}:} il capitolato non vincola l'utilizzo di un determinato framework\ped{G}, ma propone molte alternative, tutte queste alternative potrebbero portare i \rPs a scegliere un framework\ped{G} non adatto.
\end{itemize}


\subsection{Valutazione finale}
Il gruppo alla fine ha scelto questo capitolato perché, nonostante le criticità, presenta varie caratteristiche che sono state valutate positivamente:
\begin{itemize}
 \item Interesse del gruppo nei confronti del mondo mobile e delle tecnologie web\ped{G};
 \item Creazione di un prodotto utile a tutti;
 \item Acquisizione di esperienza e conoscenze tecniche utili e spendibili nel mondo del lavoro;
 \item Conoscenza del dominio all'interno del gruppo, derivata da esperienze lavorative e da altri corsi universitari;
% Dobbiamo usare JS, questo punto non vale \item Non viene imposto un linguaggio di programmazione ;
\item Software rilasciato sotto licenza open source.
\end{itemize}
